El muro electrónico

Trabajo como ayudante de médico en un hospital de la zona. Debo reconocer que no me quejo de la generosidad de mi sueldo, poco comparable al de cualquier otro ayudante, pero que es directamente proporcional a mi más importante y principal labor, pues el médico al que auxilio tiene el terrible problema de confundir los aparatos electrónicos del hospital, sobre todo la máquina de ultrasonidos con el desfibrilador. Esto supone una grave amenaza para sus pacientes pero yo soy el único enterado de esta atrocidad, así que para no despreciar mi puesto ni la responsabilidad adquirida, opto por seguir ayudando a salvar vidas sólo indicándole cuál es el aparato correcto. El médico (del cual no diré nombre para cuidar su prestigio) es bastante diestro en los demás aspectos de su profesión, podría decirse que hasta destacado, pero ese problema lo ha cargado desde siempre y con profunda vergüenza. La diferencia entre una máquina y otra le es irreconocible. El desfibrilador y el ultrasonido le parecen iguales, con botones iguales, luces iguales y cables iguales. No es un problema de visión ni mucho menos de estupidez, simplemente su cerebro es tajante al decir que una máquina es una máquina y que no hay contrastes entre formas y materiales. Para él, las máquinas son organismos ficticios, hechos en serie como ladrillos de un estéril muro electrónico. El médico cae en el abismo de los circuitos y las resonancias, de las ondas y los magnetismos, de las descargas y las vibraciones. Todo se mezcla en la máquina de su cerebro, se funde y se vierte en una conmoción de espasmos e impulsos frenéticos paralizantes. De esa mezcla surge un bloqueo de radiación electromecánica que lo despista y lo hace entrar en el cuadro de la ilusión y las superposiciones. El médico está confundido como nunca ante la presencia de las máquinas y le es imposible notar diferencias y condiciones, pero por fortuna, existimos las personas que se ayudan de la identidad precisa y redonda de cada una de ellas para también, de vez en cuando, salvarnos la vida. Yo sé que no soy un héroe, sólo encontré el trabajo perfecto.

Texto inédito (2014)

Ladrón de agendas

No entiendo por qué robaron mi agenda. Abrieron discretamente la mochila, revolvieron mis cosas y sólo se llevaron la agenda. La robaron con medio año cubierto y otro medio año de apenas esporádicos pendientes. ¿Qué significa robar una agenda usada? ¿Qué clase de nuevo terrorismo es éste? Para nutrir mi paranoia lo primero que pienso es que alguien quiere vigilar mis actos, ver en dónde estuve, qué frecuento, a quién visito y después, interceptarme sanguinariamente o con cautela, siguiendo mis pasos, siendo mi sombra. Robaron mi agenda y con ello un registro de mis días. Un registro acumulable y desechable, una herramienta de la memoria. Quizá el ladrón pretende hacerme olvidar o desea quitarme un peso de encima al recordarme que ciertos compromisos son un contrato innecesario o que las citas pasadas ya no son vigentes. Por fortuna, mis datos personales no estaban explícitos salvo mi nombre y mi evidente rutina, aunque una mente despierta y obsesiva podría atar cabos y conocer más o menos a detalle mis trayectos y costumbres; incluso podría trazar un mapa e, identificando frecuencias, intuir mis zonas y rutas de movimiento. Tal vez el que robó mi agenda es un declarado ladrón de agendas y su único pasatiempo es reconstruir vidas ajenas, dibujando mapas y esbozos que clava en un pizarrón de corcho mientras su escritorio se llena de más agendas y papeles y teorías derivadas del más concreto ocio, convirtiéndose así en un artista del robo, de la especulación y el espionaje. Por mi parte, compraré una nueva agenda pero ahora con una conciencia más grande de lo que significa escribir en ella. Nombres, lugares y horarios conforman el registro del paso por el tiempo y la vida. Una agenda es un libro de historia cuando se lee correctamente. Esto me deja reflexivo y sin olvidar la sensación de vértigo cuando vi la mochila abierta y aquella ausencia sembrando incógnitas. También puede ser que la hayan robado por error al creer que se trataba de algo más caro o elegante o tal vez sólo por hacer la travesura pensando que contenía cosas irrecuperables, pero no, ninguno es el caso. Así es como queda planteado el misterio del ingenioso artista o verdaderamente estúpido ladrón de agendas. Seguiremos informando.

De Aerovitrales (Cuadrivio Ediciones, 2015)

Octavio y yo

Esta mañana recibí un mail anónimo diciendo que en un evento sin precedentes, Octavio Paz sería resucitado por unas cuantas horas y que debido a mi postura desinteresada yo era el elegido para tener la responsabilidad de escoltarlo y acompañarlo. No me dieron motivos ni tuve oportunidad de hacer preguntas, era una orden directa. El correo incluía la dirección para reunirnos así como instrucciones para evitar lugares, situaciones y ciertos temas de conversación. Decidí acudir al encuentro sólo para saber quién me estaba jugando aquella ingenua broma y también porque no tenía planes esa tarde. Llegamos casi al mismo tiempo al café de la colonia Roma en donde estaba pactada la cita. Octavio bajó de una ostentosa camioneta anaranjada conducida por un tipo de traje y lentes oscuros. Me reconoció por la mirada atónita con que lo veía. Efectivamente era Octavio Paz, el mismo de las fotografías, saludable y rebosante. Buscamos una mesa y nos sentamos todavía sin decir nada. Se quitó el sombrero que llevaba puesto, me sonrió y dijo que sólo estaba por aquí de paso, que no me sintiera presionado y que platicáramos como personas normales, pues hacía mucho tiempo que no hablaba con nadie. Yo estaba mudo y sin saber de qué manera romper el hielo, hasta que me precipité con una pregunta tal vez indiscreta y predecible: “¿Qué se siente estar muerto, señor?” Llegó el mesero a tomar la orden y pedimos dos cafés. Octavio respondió que en la muerte todo es muy grande y oscuro, como un mar negro lleno de islas que sabes que están ahí pero que no puedes ver. Me dijo que en la muerte no hay sensación de materia y que por toda la eternidad uno avanza de isla en isla, nadando o impulsándose en silencio absoluto. Mientras movía las manos y hacía ademanes, también dijo que la muerte está llena de seres idénticos pero que todos han dejado de ser personas y simplemente son entidades que se mueven y se intuyen unas a otras, sin verse ni tocarse, como si fuera el fondo de un mar lleno de medusas sombrías. Le pregunté que si en la muerte él se acordaba de quién había sido antes y contestó que no, que nadie recuerda su vida hasta que, digamos, volviera a estar vivo. Me dijo que en estos momentos sí se acordaba y que todo lo que sabía le había vuelto a pertenecer, pero que en cuanto terminara el día y tuviera que regresar, lo olvidaría de nuevo. “Este tipo está bien loco”, pensé. Nos terminamos el resto del café en silencio. Todavía no pasaba ni media hora y ya me sentía abrumado por su presencia y ni siquiera tenía ganas de hablar con él de literatura. Reflexioné sobre ese mar oscuro lleno de medusas y de islas que es la muerte mientras Octavio miraba para todos lados y se inquietaba en su silla hasta que me pidió que saliéramos a caminar un rato. Pedimos la cuenta, Octavio insistió en pagarla y pensé que si alguien está condenado a morir, de nuevo y esa noche, al menos debe hacer lo que le venga en gana. Salimos del café, Octavio me pidió que le ayudara a cargar su gabardina y se puso el sombrero. Caminamos algunos minutos sin hablar, pues supuse que la expresión de su rostro sugería un monólogo interno que no quise interrumpir, o tal vez sólo estábamos muy aburridos. De vez en cuando él suspiraba o me señalaba una calle o edificio para decir que aquello antes no estaba y eso era todo. Después de un rato me pidió que fuéramos a alguna librería cercana. Le dije que sí, que estábamos a unos pasos de una de mis favoritas. Doblamos en la esquina y entramos a la librería de El Péndulo sobre Álvaro Obregón. Octavio echaba vistazos por los estantes hasta que algo llamaba su atención y tomaba todos los libros que le cupieran en una mano para hojearlos uno por uno. A veces se reía en silencio y a veces los cerraba de golpe. Mientras, yo daba vueltas y veía libros superficialmente, más bien buscando una cara conocida en las mesas, pero nadie. Octavio era un personaje singular en el centro de la librería, aún llevaba puesto el sombrero y me tenía de ayudante cargando su gabardina. Algunos ojos se posaban en él por más de unos segundos y comenzaban a escucharse murmullos y rumores. Yo me sentía cada vez más incómodo por el riesgo de ser descubierto hasta que al fin decidió ir a la caja con cuatro libros: La tierra baldía de T.S Eliot, Segundo cuerpo de Milorad Pávic, El libro de Urizen de William Blake y la Guía de supervivencia zombie de Max Brooks. Afuera comenzaba a oscurecer. Salimos, caminamos unas calles y no pude contener las ganas de preguntarle para qué quería tantos libros si no le daría tiempo de leerlos. No me contestó. Volví a pensar que si alguien está condenado a morir, por segunda vez y esa misma noche, puede hacer lo que le venga en gana. Llegamos a la plaza Luís Cabrera y nos sentamos en una banca para que comenzara a revisar sus libros. Sentí que la tarde oscureció más rápido de lo habitual y en poco tiempo se encendieron las lámparas. Octavio ya no podía ver con claridad las letras, cerró la Guía de supervivencia zombie y con un suspiro me dijo que, a final de cuentas, la memoria es una catedral destruida, inestable, pasajera y por lo tanto, inútil. Sonrió, me dio las gracias y justo en ese momento escuché el claxon de la camioneta anaranjada que ya lo esperaba en la otra esquina. Octavio me extendió la mano y me ofreció acercarme hacia mi casa. Le dije que no se molestara, que pasaría por otro café, pues no iba a decirle que en realidad no confiaba en el destino de aquella camioneta. Le devolví su gabardina, se la puso y con los libros bajo el brazo se despidió de mí. Nunca preguntó cómo me llamaba ni qué hacía pero no me importó, de cualquier modo estaría a poco tiempo de olvidar todo otra vez. La camioneta se perdió de vista en la calle Orizaba y yo me quedé un rato más en esa banca, pensando demasiado en las medusas y en las islas.

De Aerovitrales (Cuadrivio Ediciones, 2015)

Pirusho

María tenía un gato que se llamaba Pirusho. María gastaba horas enteras acariciándolo y mimándolo, repasando con su mano el lomo suave. Pirusho era feliz. Pirusho tenía manchas blancas en la cola. María adoraba con fervor esas manchitas. Pirusho bebía leche con galletas remojadas a las cinco de la tarde. María y Pirusho eran la pareja ideal. María tenía siete años, Pirusho diez. El regazo de María era lo mejor para dormir la siesta, pensaba Pirusho. Los ojos de Pirusho eran los mejores para ver la noche, explicaba María a su madre. Todo era alegría: largos paseos en el jardín de la casa, juegos con estambre hurtado del ropero, canciones inventadas al mirar pasar el tiempo en la ventana. Todo era diversión hasta que un día Pirusho amaneció muy triste. María dio aviso a la familia para después tranquilizarse con la idea de alguna bola inofensiva de pelambre. “Es un gato y eso pasa con los gatos”, pensó, acomodándose a Pirusho entre los brazos.

– Pirusho, Pirusho, Pirusho… – canturreaba para contentar al gato, pero él seguía muy cabizbajo y ronroneando quedamente.

– Pirusho, Pirusho, Pirusho…

María lo alentaba a mejorarse, a toser la inoportuna bola, pero Pirusho no lo hacía, ni siquiera lo intentaba. Pirusho a veces era necio, aunque tal vez la suposición era incorrecta y no había indicios de pelaje en su garganta.

– Pirusho, Pirusho… ¿por qué estás temblando? – Y Pirusho se agitaba y ronroneaba con angustia.

– ¡Pirusho! Dime qué tienes, dime qué te pasa. ¡Pirusho! ¡Dime qué…!

Pirusho explotó.

Pirusho explotó como explotaría un melón o una sandía si esa fuera condición de los melones o sandías. Pero un gato explotando es quizá menos hermoso, al menos para los ojos de una niña. Pirusho estalló como bomba, explotó como globo, voló como un héroe, de repente, sin motivo, sin mesura. Pirusho explotó tan fuerte y con tanta violencia, que el vecino asustado acudió empuñando su extintor de incendios creyendo que un estruendo así sólo podía ser precedido por el fuego. Pirusho, o lo que había sido, manchó el piso, el techo y las paredes. María resultó ilesa aunque bastante sucia y aturdida porque, en un gesto de buena voluntad, Pirusho alcanzó a brincar lejos de ella segundos antes de su intempestivo acto. María se consternó, también sus padres, también el vecino, también los del departamento de limpieza y sanidad. Pero también María, a su corta edad, dedujo que la vida a veces puede terminar de forma adusta y repentina, que las leyes de la muerte no aplican de igual modo para siempre y que sería una buena idea proceder más prevenidos y con los ojos más abiertos; o que tal vez la muerte simplemente se cansó de hacer lo mismo y quiso aprovechar el derecho que tiene todo dios de hacer volar las cosas una vez cada mil años. María, resignada, respiró profundo. A los tres días, María consiguió un perro aún más hermoso.

Texto inédito (2012)

The shooter

Este país es el silencio atrás del estallido.
Este país calla a sus muertos.
Deberé gritar,
al menos empezar con un zumbido amenazante.
Mi país me duele como duele ver un árbol hecho añicos en el lodo.
Hay que gritar y atacar y romper el tímpano del mundo
por los muertos.
Hacer volar cientos de miles de cristales
en cientos de miles de relámpagos y perpetuar el ruido
por los muertos.
Sembrar los terremotos
por los muertos.
Estoy atado al árbol de la vida.
Estoy atado al péndulo de las galaxias de la mano.
No me siento arrepentido
pero creo que deberé estallar para salvarme.
Todo mi país se desmorona bajo el hielo de una fe mecanizada.
Creo que debo desatar mis manos,
intentar moverme
y descubrir sus últimos misterios antes de morirme.
Desconozco en dónde empieza mi memoria.
Tantos truenos,
tantos rayos,
siento más metálicas mis venas por mi gran país despedazado.
Y cargo el plomo de las balas
y la rabia de los pueblos
y el desgarro de las llamas que son gritos acallados
y el dolor del desamparo
y la violencia de mi odio,
porque aunque mi país no es mi madre ni mi padre ni mi amigo
sí es como mi hermano y ambos nos podemos tirar mierda.
Pero entonces arderán las ruinas
y no sabré hasta cuándo acabará la guerra.
Este país no puede estar más muerto.
Este país es el cascarón de donde brotan las serpientes.
Este país/caída.
Este país/derrumbe.
Este país/barranco.
Y este país es México
y México es el agujero pero de un tiro de gracia.

De Seis poemas para incendiar mi país (Edición de autor, 2010)